% thesis/front/06_acknowledgements.tex
% 감사의 글 (목차에 포함되지 않음)

\thispagestyle{empty}  % 페이지 번호 숨김

\begin{center}
  {\fontsize{16}{22}\selectfont\bfseries 감사의 글}
\end{center}

\vspace{1.5cm}

% — 아래에 내용 작성 —
{\fontsize{11}{22}\selectfont\setstretch{2.0}\setlength{\parindent}{2em}\setlength{\parskip}{6pt}\justifying
\spaceskip=1.6\fontdimen2\font plus 0.35\fontdimen3\font minus 0.35\fontdimen4\font
본 논문이 완성되기까지 한결같은 지도와 아낌없는 격려를 보내주신
지도교수 정종수 교수님께 진심 어린 감사의 뜻을 표합니다.
연구 주제 선정과 방향 설정에서부터 핵심 이론의 정립, 시뮬레이션 설계,
데이터 분석, 그리고 논문의 세부 구성에 이르기까지
세심하고도 깊이 있는 지도를 해주셨기에
본 연구를 현재의 수준으로 마무리할 수 있었습니다.
특히 DRTO 프레임워크의 수학적 모델링과 시그모이드 바운딩 메커니즘의
이론적 기반을 정립하는 과정에서 보여주신 학문적 통찰력은
연구의 방향을 올바르게 이끄는 나침반이 되었습니다.
교수님께서 보여주신 학문적 열정과 인내 어린 가르침은
저에게 큰 울림과 배움의 기회가 되었으며, 앞으로의 연구 인생에서도
잊지 못할 귀중한 자산이 될 것입니다.

아울러 바쁜 일정 중에도 논문 심사를 맡아
귀중한 조언과 격려를 아끼지 않으신 심사위원 교수님들께도 감사드립니다.
교수님들께서 주신 건설적인 비판과 소중한 의견은
본 연구의 완성도를 높이고 학문적 깊이를 더하는 데 큰 도움이 되었습니다.
심사 과정에서 제기해 주신 날카로운 질문들은
연구의 논리적 허점을 보완하고 학술적 엄밀성을 강화하는 계기가 되었으며,
이를 통해 논문의 전반적인 품질을 한층 끌어올릴 수 있었습니다.

특별히, DRTO 프레임워크의 실무적 타당성 검증을 위해
귀한 시간을 내어 전문가 평가에 참여해 주신 다섯 분야의 전문가 여러분께
깊은 감사의 말씀을 드립니다.
업무연속성관리(BCM) 분야에서는 BCP 수립 및 운영 관점에서
프레임워크의 BCM 프로세스 통합 가능성을 평가해 주셨고,
재해복구(DR) 분야에서는 IT 인프라 복구 계획의 기술적 타당성과
운영 적용성에 대한 심도 있는 검토를 제공해 주셨습니다.
리스크 관리 분야에서는 파라미터 적정성과 리스크 모델링의 현실성을,
IT 운영 관리 분야에서는 실무 환경에서의 적용 가능성과 운영 통합 방안을,
그리고 정보보안 분야에서는 사이버 위협 시나리오와 복원력 관점에서
프레임워크의 보안 측면을 면밀히 검토해 주셨습니다.
각 분야에서 오랜 경력과 전문성을 쌓아 오신 전문가분들께서
보내주신 통찰력 있는 조언과 세심한 검토는
본 연구의 학술적 가치와 현업 적용 가능성을 한층 높이는 데
결정적인 기여를 하였습니다.
현장의 생생한 경험에서 우러나온 귀중한 피드백은
이론과 실무의 간극을 메우는 소중한 가교가 되었으며,
향후 DRTO 프레임워크가 실제 BCM/DR 환경에 적용될 때
실무자들이 직면할 수 있는 과제들을 미리 예측하고 대비할 수 있게 해주었습니다.

연구 과정 전반에서 상담, 논의, 협업 등 다양한 방식으로 도움을 주신
동료들과 여러 교수님들께도 깊이 감사드립니다.
학문적 토론과 아이디어 공유를 통해 새로운 시각을 열어주셨고,
연구의 어려운 고비마다 함께 고민하고 격려해 주셨습니다.
여러분과의 소중한 인연과 협력은 본 연구를 이어가는 데 큰 힘이 되었습니다.

마지막으로, 언제나 믿고 응원해 주며 연구 여정의 든든한 버팀목이 되어 준
가족들에게 이 논문의 영광을 돌리고자 합니다.
학업과 연구에 전념할 수 있도록 묵묵히 희생하고 기다려 준 가족들,
지칠 때마다 다시 일어설 수 있는 용기를 준 그 따뜻한 사랑에 깊이 감사드립니다.
가족들의 헌신과 변함없는 격려가 있었기에 어려움 속에서도 흔들림 없이
끝까지 연구를 완수할 수 있었습니다.
다시 한 번 이 논문이 나오기까지 도와주신 모든 분들께 진심으로 감사드립니다.
\par}

\vspace{6mm}

\begin{center}
  2026년 6월
\end{center}

\vspace*{4mm}

\begin{flushright}
  \hspace*{-2cm}
  이\ \ 창\ \ 호
\end{flushright}
