% =====================================================================
% 5.3 실무적 기여 — 3차심사 대규모 재설계 (발견→도구 축)
%   5.3.1 회귀식 기반 DRTO 산출·예측 도구          [신설]
%   5.3.2 이중채널 감쇠 기반 자원배분·스트레스테스트 [신설]
%   5.3.3 η 기반 평상시 성숙도·위기시 에스컬레이션   [구 5.3.1 성숙도 + 구 5.3.3 에스컬레이션 통합]
%   5.3.4 산업별 적용 가이드라인                    [구 5.3.2]
% =====================================================================

\section{\vrev{실무적 기여}}
\label{sec:practical-contrib}
\label{sec:practical-implications}    % 구 라벨 호환 — 외부 cross-ref 유지

\begin{p5add}
\chg{본 절은 본 연구가 BCM 실무 현장에 새롭게 제공한 의사결정 도구를 네 항으로 정리한다. 핵심은 본 연구의
두 핵심 발견인 회귀식(간명 모형)과 이중채널 감쇠 메커니즘을 각각 독립된 실무 도구로 구체화하여, 이론적
발견이 현장의 산출과 자원 배분으로 직접 내려오는 경로를 제시하는 데 있다.}
\chg{먼저 회귀식 기반 $\DRTO$ 산출과 예측 도구(5.3.1항)에서는 간명 회귀 모형으로 조직이 자기 환경의 $\DRTO$를
직접 계산하는 절차를, 이중채널 감쇠 기반 자원배분과 스트레스 테스트(5.3.2항)에서는 P85.8 분할과 $0.52$배
감쇠를 자원 배분 규칙과 극단 시나리오 설계로 전환하는 방안을 제시한다. 이어 $\eta$ 기반 평상시 성숙도와
위기시 에스컬레이션(5.3.3항)에서는 단일 지표 $\eta$의 평상시 진단과 위기시 대응의 이중 활용 및 선순환
구조를, 산업별 적용 가이드라인(5.3.4항)에서는 6개 대표 산업의 권장 파라미터와 분포 환경별 적용 원칙을
제시한다. 이들은 모두 \chref{ch:results}의 시뮬레이션과 회귀분석, 전문가 검증에서 도출된 정량적 결과를
실무 운용 형태로 변환한 산출물이다.}
\end{p5add}


% ===================================================================
% 5.3.1 회귀식 기반 DRTO 산출·예측 도구 [신설]
% ===================================================================
\subsection{\chg{회귀식 기반 $\DRTO$ 산출과 예측 도구}}
\label{subsec:practical-regression-tool}

\chg{본 항은 \chref{ch:results}의 회귀분석에서 도출된 간명 회귀 모형을 실무 현장의 $\DRTO$ 산출과 예측 도구로
제시한다. 이는 본 연구의 핵심 산출물인 회귀식이 단순한 통계적 적합을 넘어, 조직이 자기 환경의 $\DRTO$를
직접 계산하는 운영 도구로 활용되는 경로를 구체화한 것이다.}

\chg{도구의 토대는 전진 선택법과 LASSO의 교차검증 합의로 도출된 4변수 간명 모형(식~(\vref{eq:c2_parsimonious}),
(\vref{eq:c3_parsimonious}))이다. 9변수 완전 2차 모형이 C2에서 $R^2 = 0.998$, C3에서 $R^2 = 0.858$의
설명력을 보이는 데 비해, 합의 4변수 간명 모형은 C2 $R^2 = 0.996$, C3 $R^2 = 0.839$로 설명력 손실을
최소화하면서 해석 가능성을 확보한다. 특히 C1과 C2의 2차교호작용 회귀가 각각 $R^2 = 1.000$, $0.998$에
도달한다는 결과는 개별 시그모이드 바운딩 함수가 다항식으로 거의 완전히 근사됨을 의미하며, 이는 회귀식
산출 결과의 신뢰성을 뒷받침한다.}

\chg{실무 산출 절차는 다음과 같다. 조직은 자기 환경의 네 입력값, 곧 기준선 복구시간 $R_0$, 관측성 원시값
$O$, 관측성 가중치 $k_O$, 불확실성 수준 $U$를 간명 회귀식에 대입하여 효율비 추정값 $\hat\eta$를 얻고,
$\DRTO = \hat\eta \cdot R_0$로 동적 복구목표시간을 즉시 산출한다. 이렇게 산출된 $\DRTO$를 기존 BIA에서
고정값으로 설정한 정적 RTO와 비교하면, 관측성 투자와 불확실성 환경이 복구 목표에 미치는 영향을 정량적으로
확인할 수 있다. \tabref{tab:ch6-drto-examples}\refpo{tab:ch6-drto-examples}{은}{는} 뒤에 나올 산업별 권장
파라미터(\tabref{tab:ch6-industry-params})를 회귀식에 대입한 구체적 산출 예시이다.}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{\chg{산업별 대표 $\DRTO$ 산출 예시}}
\label{tab:ch6-drto-examples}
\small
\begin{tabular}{l c c c c c}
\toprule
\textbf{산업} & \textbf{$R_0$ (h)} & \textbf{$O$} & \textbf{$\hat{\eta}$} & \textbf{$\DRTO$ (h)} & \textbf{조건} \\
\midrule
제조업   & 4.0 & 0.60 & $1.664$ & $6.66$ & C2 \\
금융     & 1.0 & 0.78 & $1.569$ & $1.57$ & C3 \\
의료     & 2.0 & 0.68 & $1.569$ & $3.14$ & C3 \\
IT 서비스 & 0.5 & 0.83 & $1.599$ & $0.80$ & C2 \\
물류     & 6.0 & 0.53 & $1.684$ & $10.10$ & C2 \\
소매     & 3.0 & 0.58 & $1.669$ & $5.01$ & C2 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\chg{산출에는 4변수 간명 모형(C2 $R^2 = 0.996$, C3 $R^2 = 0.839$)을 적용하였으며, $U$는 산업별 불확실성
대표값(중앙값), $O_{\mathrm{raw}} = 0.5$를 가정하였다. 예컨대 금융 산업의 $\DRTO = 1.57$h는 $R_0 = 1.0$h
대비 $57\%$의 안전 마진을 포함한 것으로 파레토 불확실성에 의한 꼬리 위험을 반영한 값이며, 물류 산업의
$\DRTO = 10.10$h는 $R_0 = 6.0$h 대비 $68\%$ 증가한 것으로 비교적 낮은 관측성($O = 0.53$)과 불확실성
프리미엄이 결합된 결과이다. 이처럼 실무자는 자기 조직의 파라미터를 대입하여 $\DRTO$를 즉시 산출하고
기존 정적 RTO와 비교함으로써 동적 복구목표시간의 실무적 유용성을 직관적으로 확인할 수 있다.}

\chg{나아가 회귀식의 변수 진입 순서는 산출을 넘어 투자 우선순위 신호로도 활용된다. 4장의 전진 선택법
결과, 가우시안 환경(C2)에서는 관측성 가중치 $k_O$가 1순위로 진입하여 관측성이 $\eta$ 변동의 주된 결정
요인인 반면, 파레토 환경(C3)에서는 불확실성 $U$가 1순위로 진입하여 지배 변수가 전환된다. 따라서 조직은
자기 환경의 분포 특성에 따라, 가우시안 환경에서는 관측성 투자를, 파레토 환경에서는 불확실성 관리를
우선해야 한다는 자원 배분 신호를 회귀식으로부터 직접 읽어낼 수 있다.}

\chg{다만 간명 회귀식은 평균 영역의 거동을 근사하는 모형이므로, 극단 불확실성이 지배하는 꼬리 영역에서는
산출값의 정밀도가 제한된다. 꼬리 영역에서의 비선형 감쇠와 그에 따른 자원 배분은 다음 항(\subsecref{subsec:practical-dualchannel-tool})의
이중채널 도구에서 다룬다.}


% ===================================================================
% 5.3.2 이중채널 감쇠 기반 자원배분·스트레스테스트 [신설]
% ===================================================================
\subsection{\chg{이중채널 감쇠 기반 자원배분과 스트레스 테스트}}
\label{subsec:practical-dualchannel-tool}

\chg{본 항은 4장에서 발견한 이중채널 감쇠 메커니즘을 실무의 자원 배분 의사결정과 스트레스 테스트 설계
도구로 전환한다. 이중채널 감쇠란 P85.8 분할점을 경계로 관측성 가중치 $k_O$의 회귀 계수가 핵심 영역(Core,
$-0.798$)에서 꼬리 영역(Tail, $-0.415$)으로 $0.52$배 감쇠하는 현상으로, 극단 불확실성 환경에서 시그모이드
포화에 의해 관측성 투자의 한계 효용이 줄어든다는 것을 정량화한 본 연구의 핵심 발견이다.}

\chg{첫째, P85.8 분할점은 조직이 자기 불확실성 환경이 어느 체제에 있는지를 진단하고 대응 모드를 전환하는
기준이 된다. 가우시안(C2)과 파레토(C3) 분포의 누적분포함수가 P85.8($\eta \approx 2.42$)에서 교차하므로,
이 지점 이하의 일상 운영(Core)에서는 두 환경이 사실상 구별되지 않으나(Cohen's $d \approx 0$), 이 지점을
넘어서면 파레토 꼬리가 급격히 발현하여 $\mathrm{CVaR}_{99}$ 기준 C3가 C2를 $+24.0\%$ 상회한다. 따라서
조직의 복구 시간 분포가 P85.8 분할점을 넘어서기 시작하는 시점, 곧 가우시안 환경에서 파레토 환경으로의
전환은 그 자체로 자원 배분을 재조정해야 할 신호로 취급된다.}

\chg{둘째, 이중채널 감쇠 비율은 영역별 자원 배분 규칙의 정량적 근거를 제공한다. Core 영역에서는 관측성
가중치를 $0.1$ 높이면 $\eta$가 $0.080$ 감소하여 관측성 투자의 한계 수익이 충분히 발현되므로, 일상 운영의
복구 역량 향상은 관측성 투자(모니터링 확대, APM/SIEM 연동)에 집중하는 것이 효율적이다. 반면 Tail 영역에서는
동일한 관측성 개선이 $\eta$를 $0.042$만 감소시켜 한계 수익이 Core의 $0.52$배로 감쇠하므로, 극단 상황에서는
관측성 투자만으로 복구 시간을 충분히 단축하기 어렵다. 이 영역에서는 불확실성 자체의 관리, 곧
업무연속성계획(BCP) 시나리오의 다양화, 대체 사이트 확보, 사이버 보험과 같은 꼬리 위험 전가 수단에 자원을
전환해야 한다. 이는 동일한 예산이라도 환경 체제에 따라 투자 대상이 질적으로 달라져야 함을 의미한다.}

\chg{셋째, 이 발견은 스트레스 테스트 설계의 기준을 제시한다. $0.52$배 감쇠는 평균 영역의 시나리오만으로는
극단 환경에서의 복구 역량을 검증할 수 없음을 뜻하므로, BCM 스트레스 테스트는 Tail 영역의 시나리오를 별도로
설계해야 한다. 구체적으로, 파레토 분포의 P99 수준 극단값을 입력으로 하는 시나리오에서 관측성 투자만으로는
목표 복구 시간을 달성하지 못함을 검증하고, 불확실성 관리 수단을 병행했을 때의 효과를 함께 측정하는 이중
시나리오 설계가 요구된다.}

\chg{넷째, 환경 전환에 따른 회귀 계수 변화는 모델 재교정의 신호로 활용된다. 4장의 회귀계수 직접 비교 결과,
가우시안에서 파레토로 환경이 전환되면 관측성 변수 $k_O$의 계수가 $0.75$배, 불확실성 변수 $U$의 선형 계수가
$0.45$배로 변화한다. 또한 관측성 투자의 순효과는 가우시안 경로(Cohen's $d = +1.110$)보다 파레토 경로(Cohen's
$d = +0.650$)에서 상대적으로 작게 나타나, 환경에 따라 관측성 투자의 순효과 크기가 달라진다는 점도 확인된다.
조직은 자기 환경의 분포가 전환되는 것을 감지하면 회귀식의 계수를 재추정하여 산출 도구(\subsecref{subsec:practical-regression-tool})를
갱신해야 한다.}

\chg{요컨대 이중채널 감쇠 메커니즘은 ``일상에서는 관측성 투자, 극단에서는 불확실성 관리''라는 이중축 자원
배분 원칙과, Tail 시나리오를 별도로 설계하는 스트레스 테스트 기준을 동시에 제공한다. 이는 단일 지표나 평균
중심 의사결정으로는 포착할 수 없는, 분포 환경에 따른 입체적 위기 대응을 가능하게 하는 본 논문의 독자적
실무 기여이다.}


% ===================================================================
% 5.3.3 η 기반 평상시 성숙도·위기시 에스컬레이션 [구 성숙도 + 에스컬레이션 통합]
% ===================================================================
\subsection{\chg{$\eta$ 기반 평상시 성숙도와 위기시 에스컬레이션}}
\label{subsec:practical-bcm-std}        % 구 라벨 호환(성숙도)
\label{subsec:practical-decision}       % 구 라벨 호환(의사결정)
\label{subsec:escalation-thresholds}    % 구 라벨 호환
\label{subsec:eta-dual-use}             % 구 라벨 호환

\begin{p5add}
\chg{본 항은 단일 지표 $\eta = \DRTO/R_0$가 운영 모드에 따라 평상시 성숙도 진단 지표와 위기시 에스컬레이션
대응 지표의 두 역할을 수행함을 보이고, 그 평상시와 위기시 활용 및 선순환 구조를 제시한다. 평상시에는 $\eta$
변동이 주로 관측성 채널에 의해 결정되므로 BCMS 성숙도를 5단계 모형으로 진단하고, 위기시에는 $\eta$ 변동이
불확실성 채널에 의해 지배되므로 Green/Yellow/Orange/Red 4단계 에스컬레이션을 자동 트리거한다. 또한 데이터
수집과 모니터링 대시보드, 사후 분석으로 구성되는 BCM 운영 통합 도구가 함께 제공된다.}
\end{p5add}

\begingroup
  \renewcommand{\section}[1]{}
  \renewcommand{\subsection}[1]{}
  \renewcommand{\paragraph}[1]{\textbf{#1}\par}

  % η의 평상시·위기시 이중 활용 개념(overview) + 성숙도 5단계(1.1) + BCM 운영통합(1.2-4)
  \input{chapters/ch5/_split/sec5.3.1_overview}
  \input{chapters/ch5/_split/sec5.3.1.1_body}
  \input{chapters/ch5/_split/sec5.3.1.2-4_bcm_integration}

  % 위기시 에스컬레이션(3.1) + 선순환(3.2)
  \input{chapters/ch5/_split/sec5.3.3.1_body}
  \input{chapters/ch5/_split/sec5.3.3.2_body}
\endgroup

\subsubsection{\syncr{실무 적용 가능성 예시}}
\label{subsubsec:practical-application-example}

\syncr{지금까지 제시한 $\eta$ 기반 \chg{평상시와 위기시} 이중 활용 체계가 실제 조직에
적용될 경우, 관측성($O_{\text{raw}}, k_O$)과 불확실성($U$)은 APM/SIEM 로그,
장애 이력 DB, CVE 공개 DB, 자산 대장 등 현장의 기존 운영 시스템에서
직접 관측되는 원시 지표로부터 산출 가능할 것이다.
참고를 위해 아래 \subsecref{app:operationalization}에 제1계층 하위 지표의
조작화 예시와 가상 기업의 4단계 라이프사이클
(진단→향상→대응→환류) 적용 가능 시나리오를 제시한다.
본 예시는 실무 적용 방향성을 보여주기 위한 참고용이며, 하위 지표의
구체적 \chg{구성과 가중치, 측정 도구}의 실증적 검증은 본 연구의 범위를 벗어나는
후속 연구 과제로 남겨둔다(\secref{sec:limitations} 참조).}

\input{chapters/ch5/sec5.3_operationalization}

\FloatBarrier


% ===================================================================
% 5.3.4 산업별 적용 가이드라인 [구 5.3.2]
% ===================================================================
\subsection{\chg{산업별 적용 가이드라인}}
\label{subsec:practical-industry}

\begin{p5add}
\chg{본 항은 $\DRTO$ 모델의 산업별 적용 매트릭스를 제공한다. 먼저 P85.8 교차점에 기반한 2단계
프레임워크(Core C2 + Tail C3)로 일상 운영과 극단 시나리오의 분리 운용 원칙을 정립하고, 이어 6개 대표
산업(제조, 금융, 의료, IT 서비스, 물류, 소매)에 대한 $R_0$/$R_{\max}$/$\kappa$ 설정값과 적용 사례를
매트릭스 형태로 제시한다. 산업별 권장은 앞 항들의 회귀식 산출(\subsecref{subsec:practical-regression-tool})과
이중채널 자원 배분(\subsecref{subsec:practical-dualchannel-tool})을 각 산업의 분포 특성에 적용한 결과이다.}
\end{p5add}

\begingroup
  \renewcommand{\section}[1]{}
  \renewcommand{\subsection}[1]{\subsubsection{\syncr{#1}}}

  \input{chapters/ch5/_split/sec5.3.2.1_body}
  \input{chapters/ch5/_split/sec5.3.2.2_body}
\endgroup
\FloatBarrier
