% =====================================================================
% main_doc_error_report_final.tex
% dCollection 공개본(최종 PDF)에 존재하는 오류 보고서 (인쇄 쪽 순 정렬, 누적)
% 빌드: latexmk -xelatex main_doc_error_report_final.tex
% =====================================================================
\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[a4paper,top=25mm,bottom=25mm,left=25mm,right=25mm]{geometry}
\usepackage{xeCJK}
\xeCJKsetup{CJKspace=true}
\setCJKmainfont[UprightFont=*, BoldFont=* Bold]{Noto Serif CJK KR}
\setmainfont{TeX Gyre Termes}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=blue]{hyperref}
\renewcommand{\arraystretch}{1.35}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt}

\definecolor{errred}{rgb}{0.80,0,0}
\newcommand{\err}[1]{{\color{errred}\textbf{#1}}}

\title{\textbf{공개 PDF(최종본) 오류 보고서}\\[4pt]
\large 관측성과 불확실성 기반 동적복구목표시간(DRTO) 프레임워크 연구}
\author{이창호 (숭실대학교 대학원 재난안전관리학과)}
\date{작성: 2026년 6월 (인쇄 쪽 순 정렬·누적본)}

\begin{document}
\maketitle

\section*{1. 문서의 목적}

본 보고서는 dCollection 디지털 학술정보 유통시스템 및 도서관을 통해 공개된
학위논문 최종 PDF(이하 ``공개본'')에 존재하는 오류를 투명하게 밝히기 위한 것이다.
공개본은 정식 제출·등록된 판본이므로 사후 수정이 불가능하며, 본 저장소(GitHub)에
공개하는 \LaTeX{} 소스는 이 공개본과 동일한 내용(오류 포함)을 담는 것을 원칙으로 한다.
따라서 아래에 열거한 오류는 공개본과 \LaTeX{} 소스 양쪽에 동일하게 존재하며,
독자는 본 보고서를 통해 그 위치와 올바른 표기를 확인할 수 있다.

\section*{2. 검증 방법}

각 오류는 공개 PDF의 페이지별 추출 텍스트와 원본 한글 파일(\texttt{.hwpx})의
본문 XML(\texttt{Contents/section*.xml})을 대조하여 확정하였다. 수치 항목은 정본
난수열과 시그모이드 정의로 직접 재계산하여 검증하였고, 쪽 번호는 각 오류가 위치한
페이지의 인쇄 쪽번호(하단 표기)를 직접 확인하여 기재하였다.
PDF 추출 과정에서 발생하는 표·그림 셀의 재배치, 쪽번호 유출, 줄바꿈에 의한 단어 분리
등 \emph{추출 아티팩트}는 실제 오류가 아니므로 제외하였다.
다만 원본 문서 자체에서 영문 글자 일부가 수식 이탤릭 글리프로 잘못 조판된 경우(예: 정상
문자열 중 한 글자만 다른 서체로 표시)는 공개본에 실재하는 오류이므로 포함하였다.
네 차례의 정밀 검토를 누적하여 총 41건이 원본에서 실재하는 오류로 확인되었으며, 아래
목록은 독자 편의를 위해 \emph{인쇄 쪽 번호 순}으로 정렬하였다.
(쪽 번호는 공개본의 \emph{인쇄 쪽 번호} 기준이며, 전면부는 해당 부명으로 표기한다.)

\section*{3. 확인된 오류 목록 (총 41건, 인쇄 쪽 순)}

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{longtable}{@{}c c >{\RaggedRight}p{4.6cm} >{\RaggedRight}p{3.0cm} >{\RaggedRight}p{3.4cm} c@{}}
\toprule
\textbf{\#} & \textbf{인쇄쪽} & \textbf{공개본 원문(오류)} & \textbf{올바른 표기} & \textbf{설명} & \textbf{확신} \\
\midrule
\endhead
1 & 감사의 글 & 사랑하는 가족에게, 그저 감사한 ``\err{마음 뿐}입니다.'' & ``\err{마음뿐}입니다.'' & 띄어쓰기. 보조사 `뿐'은 앞말에 붙여 쓴다. & high \\
\addlinespace
2 & 55 & \S2.10 포화율 정의 ``$|S(z_O)|\geq$ \err{0.99}인 표본 비율'' & ``$\geq$ \err{0.95}'' & 임계 불일치. 식(2.16) 공식 정의는 0.95이며 결과의 포화율도 0.95 기준. \S2.10.1만 0.99로 상충. & high \\
\addlinespace
3 & 56 & ``\err{식 (2.15)는 중심값 15\%는} RTO 감소율이 너무 작으면…'' & ``\err{식 (2.15)에서 중심값 15\%는}…'' & 조사 오류. 이중 주제격(`는…는')으로 `식 (2.15)는'이 서술어를 잃는다(병렬문은 `…에서'를 취함). & high \\
\addlinespace
4 & 61 & 회귀 검증인 ``\err{H5}는 DRTO 모델의 비선형 응답 곡면이 2차 다항식으로 충분히 근사될 수 있는지를 검증한다.'' & ``\err{H4}는 …'' & 가설 라벨 오기. 회귀 설명력(2차 다항 근사)은 H4의 내용이나 라벨이 H5로 표기되어 H5가 두 번 등장. & high \\
\addlinespace
5 & 71 & ``\err{표본 크기 $n=10{,}000$의 표본 크기는} 다음의 세 가지 기준에 의해 결정되었다.'' & ``\err{표본 크기 $n=10{,}000$은} 다음의…'' & 중복 표현. 한 문장에 `표본 크기'가 이중으로 나타나 주어부가 중복된다. & high \\
\addlinespace
6 & 73 & 신 API인 ``\err{Generato\textit{r}}(NumPy 1.17 이상)는…'' & ``\err{Generator}'' & 수식 이탤릭 글리프 오손. `Generator'의 마지막 `r'만 수학 이탤릭 글리프로 조판(같은 쪽 다른 3곳은 정상). & high \\
\addlinespace
7 & 75 & 파레토 $U_{\mathrm{raw}}$ 상세통계 ``SD $=$ \err{5.303}, $P_{99}=$ \err{23.402} … $/3.0=$ \err{7.80}, 가우시안 대비 \err{4.39}배'' & ``SD $=$ \err{4.64}, $P_{99}=$ \err{21.85} … $/3.0=$ \err{7.28}, \err{4.1}배'' & 수치 오류. C3 DRTO \emph{출력값}의 $P_{99}(\approx 23.28)$가 원시입력 통계 자리에 혼입. 나머지 6곳은 $P_{99}=21.85$로 정합. & high \\
\addlinespace
8 & 79 & \S4.1 Cohen's $d$ 효과크기 명명이 ``\err{매우 큰 효과}''와 ``대효과''로 혼재 & ``\err{대효과}''로 통일 & 명명 일관성. 둘 다 large 범주이므로 표준 용어로 통일. & med \\
\addlinespace
9 & 99 & 부록 표 C1 2차회귀 $k_O\!\cdot\!O(\beta_7)$ 계수 ``\err{$-0.30$}'' & ``\err{$-0.546$}'' & 계수 오류. 정본 데이터 재계산 $-0.546$(본문·근사식과 일치). $-0.30$이면 $\eta_{C1}$ 최소 0.70으로 관측 0.468과 배치. & high \\
\addlinespace
10 & 100 & \S4.4 C1 근사 ``$\eta_{C1}\approx 1-$ \err{0.30}$\cdot k_O\cdot O_{\text{raw}}$'' & ``$1-$ \err{0.546}$\cdot k_O\cdot O$'' & 계수 오류. 재계산 결과 $k_O\!\cdot\!O$ 계수$=-0.546$(§4.4.1 본문과 일치). & high \\
\addlinespace
11 & 109 & \S4.6 P99 상세계산 ``$S(4.370)=$ \err{0.9875}, $=$ \err{17.775}h, DRTO$=$ \err{22.881}h($\eta=$ \err{3.814})'' & ``$S(4.370)=$ \err{0.975}, $=$ \err{17.55}h, DRTO$=$ \err{22.657}h($\eta=$ \err{3.776})'' & 계산 오류. $S(4.370)=0.975$이며 표 4-20/4-21 기준값 22.657/3.776과 정합. 상세계산이 표와 불일치. & high \\
\addlinespace
12 & 115 & 표 4-26 함의 ``C3가 \err{분산} 1.29배'' & ``C3가 \err{표준편차} 1.29배'' & 용어 오류. $0.791/0.615=1.29$는 표준편차비(분산비는 1.65). 본문 4곳은 모두 표준편차로 서술. & high \\
\addlinespace
13 & 120 & CDF 교차하는 ``\err{교차점(P85.8, $\eta \approx 2.42$)는} 영역 2 내부에서'' & ``교차점(P85.8, $\eta \approx 2.42$)\err{은}'' & 조사 오류. 주어 `교차점'은 받침으로 끝나므로 조사 `은'을 취한다. & medium \\
\addlinespace
14 & 138 & 신뢰성 4대 기준 ``신빙성(\err{Cibility})'' & ``신빙성(\err{Credibility})'' & 영문 철자 누락. `Credibility'에서 `red' 탈락(나머지 3기준은 정상). & high \\
\addlinespace
15 & 141 & \S4.11 천장효과 ``\err{$MS_C$}와 $MS_E$의 차이가 극히 작아 ICC가 낮게'' & ``\err{$MS_R$}와 $MS_E$'' & 기호 오류. ICC(2,1) 저하 기전은 분자 $MS_R-MS_E$이며 $MS_C-MS_E$는 분모 항이라 방향이 반대. & med \\
\addlinespace
16 & 143 & \S4.11 ICC 계산 ``$-0.003/0.077 =$ \err{$-0.0386$}'' & ``\err{$-0.039$}'' & 계산 오류. $-0.003/0.077=-0.039$(다음 줄도 $-0.039$). & low \\
\addlinespace
17 & 144 & \S4.11 ``\err{4.11.2(전문가 프로필)}에서 확인한 바와 같이'' 뒤 S-CVI/Cronbach 인용 & ``\err{4.11.3(검증 도구의 타당도 및 신뢰도)}'' & 절 오참조. S-CVI/Ave·Cronbach $\alpha$는 4.11.3에서 산출된 지표. & high \\
\addlinespace
18 & 146 & 동일한 ``결\err{론을} 서로 다른 경로로 도달하는 수렴'' & ``결\err{론에} 서로 다른 경로로 도달하는'' & 조사 오류. `도달하다'는 부사어(에)를 취한다. & high \\
\addlinespace
19 & 161 & \S5.1 ``교차분석\err{의 분석} 결과'' & ``교차분석 결과'' & 중복. `분석'이 중첩됨. & low \\
\addlinespace
20 & 165 & \S5.2.1 이론적 기여 도입부 ``\err{세 가지} 차원''(첫째--셋째, 3개)과 요약부 ``네 가지 축''(i--iv, 4개)의 개수 불일치. 요약부에 명시된 넷째 축 ``불확실성의 확률적 정량화''의 상세 서술이 빠짐 & ``\err{네 가지} 차원''으로 통일하고 누락된 상세 ``\err{넷째}'' 문단을 복원 & \textbf{누락 내용의 복원(정오 아님).} 넷째 축은 원래 상세 서술되어 있었으나 \emph{원인을 알 수 없는 이유로 누락}된 채 등록·발행되었고, 사후 발견되어 해당 넷째 문단을 \emph{재작성(복원)}하였다. & \emph{복원} \\
\addlinespace
21 & 182 & \S5.3.3.5 종합 불확실성 $U(t)=\beta\,U_{\mathrm{hist}}+(1-\beta)\,$\err{$U_{\mathrm{threat}}$}(2개소) & \err{$U_{\mathrm{ext}}$}로 통일(표 5-11·5.3.4와 동일 기호) & 기호 불일치. 동일 외부 위협 지수(CVE/CVSS/MITRE 기반)를 \S5.3.3.5는 $U_{\mathrm{threat}}$, \S5.3.4 이하는 $U_{\mathrm{ext}}$로 혼용. & medium \\
\addlinespace
22 & 185 & \S5.3 ``에스컬레이션 트리거는 …불확실성 급등(U$>$0.8)의 네 가지\err{이다.} 에스컬레이션 임계값의 설정 근거는 다음과 같다.'' & ``…네 가지\err{로} 에스컬레이션 임계값의 설정 근거는 다음과 같다.'' & 서술 정비. 단절된 두 문장을 하나로 연결하여 흐름을 정비함(저자 수정). & \emph{보완} \\
\addlinespace
23 & 189 & 표 5-11 ``$T_{\text{mttr}}$: 평균 \err{탐지시간}(정규화)'' & ``평균 \err{복구시간}'' & 정의 오류. MTTR=Mean Time to Recovery(복구시간). 탐지시간은 MTTD. & high \\
\addlinespace
24 & 192 & 표 5-12 등급(표 5-9 밴드와 불일치): $\eta=$\err{1.05·1.08}$\to$Yellow, \err{0.82·0.82·0.84}$\to$Green & \err{1.05·1.08}$\to$Orange, \err{0.82·0.82·0.84}$\to$Yellow & 등급 오분류(5셀). 표 5-9 밴드 정의 기준. 사건 첫 Orange(T+1h)는 불변. & med \\
\addlinespace
25 & 192 & \S5.3 $\eta{=}0.82$ 성숙도 ``\err{Level 4 Managed}'' & ``\err{Level 3 Defined}'' & 등급 불일치. 표 5-5는 $0.8{\le}\eta{<}1.0$=Defined(Level 3). 서술+표 5-12 2곳. & med \\
\addlinespace
26 & 192 & \S5.3 비문 ``보조 전원계통 \err{이상 (…)하였고}'' & ``\err{이상이 발생하였고}(…)'' & 비문. 명사 `이상'에 `하였고'가 직결되어 호응이 깨짐. & med \\
\addlinespace
27 & 204 & \S5.5 ``구조적 \err{한계이다.현행} DRTO 모델은…'' & ``\err{한계이다. 현행}'' & 문장부호. 마침표 뒤 공백 누락. & high \\
\addlinespace
28 & 206 & \S5.4 ``재난 및 \err{안전 관리} 기본법'' & ``\err{안전관리} 기본법'' & 법령 정식명. `안전관리'는 붙여 씀. & low \\
\addlinespace
29 & 209 & \S5.5.1 ``연구 검증은 \err{세 축}으로 수행되었다'' 이후 첫째–넷째 4개 열거 & ``\err{네 축}으로'' & 개수 불일치. 열거 항목(4)이 선언(3)과 어긋남. & high \\
\addlinespace
30 & 212 & 관측 시마다 ``예측-갱신(\err{pict-update}) 사이클''을 통해 & ``예측-갱신(\err{predict-update}) 사이클'' & 영문 철자. `predict'의 철자 일부(\texttt{redi}) 누락. & high \\
\addlinespace
31 & 213 & 결론적으로, 본 연구는 ``\err{BCMgownj} 분야에서 정적 RTO의 근본적 한계를…'' & ``\err{BCM} 분야에서'' & 문자열 오손. `BCM' 뒤에 무의미한 `gownj' 삽입. & high \\
\addlinespace
32 & 225 & 부록 기호표 ``효과 크기(Effect si\textit{z}e)'', ``표본 크기(Sample si\textit{z}e)'' & ``Effect size'', ``Sample size'' & 수식 이탤릭 글리프 오손. `size'의 `z'만 수학 이탤릭 글리프(2개소). & high \\
\addlinespace
33 & 227 & 부록 A 기호표 DRTO$_{\text{final}}$ ``…\err{장애시점} 산출값'' & ``\err{장애 시점} 산출값'' & 띄어쓰기. `시점'은 앞말과 띄어 씀. & high \\
\addlinespace
34 & 231 & 부록 약어표 ``STIX \err{Structu} Threat Information Expression'' & ``\err{Structured} Threat Information Expression'' & 영문 철자 누락. `Structured'에서 `red' 탈락. & high \\
\addlinespace
35 & 231 & 부록 약어표 NIST CSF ``(v2.0) \err{식별·보호·탐지·대응·복구 5기능}'' & ``\err{거버넌스·식별·보호·탐지·대응·복구 6기능}'' & 사실 오류. NIST CSF 2.0(2024)은 거버넌스 추가 6기능. 5기능은 v1.1. & med \\
\addlinespace
36 & 232 & 부록 약어표 ``…강조하여 \err{사용중}'' & ``\err{사용 중}'' & 띄어쓰기. 진행·경과의 의존명사 `중'은 띄어 씀. & high \\
\addlinespace
37 & 232 & 부록 약어표 YAML ``(원래 Yet Another Markup Language… 강조하여 사용 중''(미완결) & 괄호·인용부호 닫고 문장 종결 & 문장부호. 괄호·인용부호의 짝이 없고 문장 미완결. & med \\
\addlinespace
38 & 부록 B(233) & 체크리스트 9번 ``외부 공급업체 \err{장애시} 대체 방안(plan B)이…'' & ``\err{장애 시} 대체 방안'' & 띄어쓰기. 의존명사 `시'는 띄어 씀. & high \\
\addlinespace
39 & 다수 & 숫자 읽기 조사 불일치(예: 표 4-23]\err{는}, H9\err{은}, H3\err{는}) & 표 4-23]\err{은}, H9\err{는}, H3\err{은} & 조사 일관성. 라벨을 숫자로 읽어 받침 유무로 조사를 정하는 문서 규칙(삼→은, 구→는) 위반. \emph{일괄 감사 권장}. & med \\
\addlinespace
40 & 다수 & ``\err{기대값}''과 ``기댓값''의 혼용(9:6) & ``\err{기댓값}''으로 통일 & 맞춤법. 표준 표기(사이시옷). & low \\
\addlinespace
41 & 다수 & 표기 흔들림 ``\err{위기 경보}''/위기경보, 블랙스완/``\err{블랙 스완}'' & ``위기경보''·``블랙 스완''으로 통일 & 표기 일관성. & low \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section*{4. 참고 사항}

\begin{itemize}
\item 위 41건 외에 초록, 참고문헌(국내 4편/국외 59편), 그리고 대부분의 본문은
      오류 없이 정제되어 있음을 페이지 단위 대조로 확인하였다.
\item 본 보고서에 열거한 오류는 모두 원본 한글 파일에서 실재가 검증된 것이며,
      단순 추출 아티팩트(예: 표 셀 병합, 쪽번호 유출, 줄바꿈에 의한 단어 결합)로 판명된
      의심 항목은 오류 목록에서 제외하였다.
\item \textbf{항목 20은 오기(誤記)의 정정이 아니라 누락된 서술의 복원이다.} 이론적 기여의
      넷째 축인 `불확실성의 확률적 정량화'는 요약부에는 명시되어 있으나, 상세 서술에서는
      \emph{원래 작성되어 있던 문단이 원인을 알 수 없는 이유로 누락}된 채 등록·발행되었다.
      이후 이 누락이 발견되어, 해당 넷째 상세 문단을 재작성(복원)하고 도입부 개수 표기를
      `네 가지'로 정정하였다. 즉 없던 내용을 새로 더한 것이 아니라, 빠져 있던 서술을
      되살린 것임을 투명하게 밝힌다.
\item 공개하는 \LaTeX{} 소스의 \emph{오류본}(\texttt{main\_doc.pdf})은 위 오류를 공개본과
      동일하게 유지하며, \emph{수정본}(\texttt{main\_doc\_revised.pdf})은 본 보고서의
      ``올바른 표기''를 반영한 정정본이다. 다만 항목 6·32의 수식 이탤릭 글리프 오손은
      \LaTeX{} 조판에서 정상 문자로 표시되므로 오류본에서도 정상 렌더링된다.
\end{itemize}

\end{document}
